# FAQ по редактору карт

## Как увеличить весь объект целиком?

Изменять размеры просто, выделяется главный элемент [дерева объектов](map-tree.md), и нажимаем на размер по всем осям держа клавишу Ctrl.

## Как сделать в редакторе шарик?

Режимом [Слои](layers.md) или вставить таблицу заполненую по формуле шара:

*x<sup>2</sup> + y<sup>2</sup> + z<sup>2</sup> = r<sup>2</sup>*

## Куда нажать чтобы поменять язык?

Menu - Options - Select Language... - Select...

Выбрать языковой файл **\*.lng** который в папке с редактором.

## Как поксель делать узким длинным в высоту?

Для этого есть свойство Size - оно не меняет количество кубиков в покскеле, а просто его растягивает, и свойство Poxel size - оно меняет количество кубиков (максимум 30x25x30)

## Как поксель сделать как на карте Cubos 3?

Нулевыми текстурами забивать все для опустошения.

## Из какой папки импортировать объекты в Worms 4?

Папки импорта объектов для W4 нет. Импортировать надо сначала карту, а из нее вытаскивать все нужное в свою.

## А можно ли в редакторе, создав объект, копировать его?

Создать копию можно, к примеру: я создал звезду. У меня была куча разбросанных случайно в небе кубиков. Можно вручную перемещать созданную звезду, держа клавишу Ctrl - создастся копия. Или можно в [реплейсере](replacer.md) написать заменить все случайные кубики на звезду. Так я создал карту Stars. Копировать можно любой объект, Пещеру, Остров, Осла, что угодно, при копировании размер файла не сильно увеличивается. Копировать можно Перетаскиванием в дереве, при перемещении держа ctrl и реплейсером.

## Когда я копировал объект с помощью Ctrl, у меня слегка изменились текстуры. Это нормально?

Нормально, просто надо перегрузить текстуры.

## Можно ли в W4 придать объекту свечение (Будь то свеча, лампа или искусственное солнце) ?

Можно, но как я не знаю, я W4 не люблю и не юзал ее.

## Можно ли добавить дым (из трубы дома или из вулкана) ?

Можно Используй [эмитеры](emitter.md), импортируй их из других карт.

## Как копировать объект из стандартной карты в свою?

Открой ее в окне импорта и перетаскивай объект из [дерева](map-tree.md) в свое дерево.

## Как создать “размытую” дорожку? Я когда создаю, она в редакторе “размытая”, а в игре ровные квадратики.

Для размытой дорожки нужно провести операцию AutoBlur, хотя как я выяснил она крыво работает в w3d поэтому пришлось создать еще одну функцию blur она есть тока у меня (редактор 2.1 выпускать я его не буду), так что звиняйте. Нужно правильно красить карту, ты видно ее блурил с нулевой текстурой, придется полностью перекрашивать [поксель](poxel.md). если используешь AвтоБлур, то всегда следи чтобы не было нулевой текстуры.

## Можно ли как-нибудь задать места появления червей?

Можно, для этого используй [еммитеры](emitter.md) spawn их можно взять к примеру с карты cubos 2 или rope race.

## А я могу создать скажем корыто или ванну и наполнить ее водой? (не обязательно что бы в ней мог утонуть червяк; эллюзия)

Ванну создать можешь, а вот водой наполнить врятли, нету ни одного эффекта похожего на такое, можешь наполнить паром, дымом, звездочками, огнем, но воды нету... я не находил...

Даже можно головами аборигенов наполнить =) или роботов... короче все иллюзии в игре делаются [эмиттерами](emitter.md), ищи может повезет...

## Я вижу эмитеры в виде точек (маленьких рисунков, одинаковых везде), как определить, где будет допустим дым? Если точка в одном месте, а уже в игре дым в другом (не далеко от точки).

Тут только угадать =) Определить точное положение почти нереально.

## Почему, когда перемещаешь эмитер, он перемещается, а потом возвращается на пол пути назад?

Это я намудрил, дело в том что сначала я высчитывал положение [эмитера](emitter.md) по его координатам, и так сделал перемещение, но потом обнаружил что еще учувствует размер родителя, и пришлось поменять, а в перемещении забыл это сделать, там вообще много глюков с [эмитерами](emitter.md) и их перемещением, звиняйте =) При перемещении старым методом глюков нет.

## Я хочу создать арену. Мне нужны округлые стены. Как их сделать? (Это надо делать через "слои" или через "высотную карту" данного покселя, или есть более простой способ?)

- Способ номер 1. Самый простой метод для создания стенок Бочки - это [Высотная карта](height-map.md). Делай плоскость и загрузи рисунок градиента центрального вертикального. или же Вручную выдели все центральные точки(в режиме Pick) держа ctrl и поставив нужный радиус, подними их вверх, получишь неплохую гнутую плоскость.
- Способ номер 2 еще проще. создай в высоту [поксель](poxel.md) максимальный 25 вверх. И выделив две центральных точки (в режиме [Layers](layers.md)) поставь радиус нужный, и двигай получишь изгиб.
- Способ номер 3. заносить данные в виде электронных таблиц, для этого в Exel создаешь по формуле синуса значения, потом их вставишь в высотную карту или в HMap я так делал кольца паутины для карты Spaiders.

## Можно ли создать эмитер, позволяющий задать места появления червей? (Или взять любой эмитер и изменить его)

Можно.

- Name: spawn
- Lib: CheesyGrinWorm.

## Если поставить один эмитер spawn, то все червяки появятся на нем? (около него?)

Случайный червь будет там, остальных разбросает по карте

## Где можно ставить такой эмитер?

Везде, но главное чтобы под червяком была поверхность. К примеру, чтобы червь появился на нужном месте, надо специальные подставки под него, иначе он залазит на крышу.

## Можно ли объединить все игровые текстуры в один список и пользоваться всеми? Может надо их объединить в какой-то папке или документе?

Для w4 незнаю. Для w3d нельзя, ограничение на одну, две библиотеки. Игра попросту вылетает. Максимум в списке 64 текстурных блока. Объединять не вижу смысла, и так можно выбрать из Списка Простотра, нужную и поставить. Я обычно беру основную библиотеку и к ней разные банки текстур, максимум по-моему 6 банков.

## Я могу взять любой эммитер и переименовать его в "spawn" и около него появится червяк?

Если библиотека будет CheesyGrinWorm, то да. В этой точке будет червяк.

## Если поставить 20 таких, то червяки будут появляться около них? (один червяк / один эммитер; и все только около эммитеров?)

Не проверял, но думаю, что черви будут появляться на правильных местах, иначе случайно на карте.

## Если таких эммитеров больше чем червей, то червяки будут разбросанны по эммитерам случайно?

Они будут в любом случаи разбросаны случайно по эмиттерам, если у тебя есть скрипт, тогда они будут по порядку.

## В W4 все так же?

Незнаю, не проверял, но говорят так же.

## Можно ли ты посмотреть карту, если на ней текстуры W4? (посмотреть с текстурами)

Конечно, для просмотра карты с текстурами нужно поменять папку и все, у меня есть почти все части червей, поэтому вижу без проблем.

## Зачем есть Replacer?

Он создан для профи, для простых пользователей его лучше не юзать. Им можно: Разбросать случайно по карте Объекты, Повернуть случайно в любую сторону, Переименовать, Заменить Объекты на свои, Изменить размер всей карты, Заменить текстурные индексы, при совпадении номеров, Выровнять объекты вдоль любой оси, Удалить группу ненужных объектов, Заменить [эмитеры](emitter.md) и мн. др.

## Скажите (подробно) как полностью закрасить поксель?

Вопрос не ясен. Можно при создании поставить нужную текстуру. А если [поксель](poxel.md) уже создан и имеет пустые места, то надо использовать [реплейсер](replacer.md).

## Как в Poxel Texture сменить библиотеку?

Что ты хочешь сделать? Библиотеки меняются в \[Texture List\]<!--(texture-list.md)-->. В покселе можно поменять лишь индексы к библиотеке.

## Можно ли в редакторе удалять квадратики покселя (красить пустым) сразу по многу?

Нет, только по одному

## Если я удалил случайно не тот квадратик, можно его вернуть, при этом чтобы другие удаленные квадратики данного покселя не восстановились?

Для возврата покселя нужно включить \[отображение точек\], и применить к точке текстуру нужную.

## Что делать? Текстуры травы на скале в редакторе были размытые, а тут ровные квадратики.

Дело в том что для W4 я не проверял, для W3D вроде работало сглаживание старое. У меня в новом редакторе новое сглаживание, вот оно работает стопудово.

## Как создать и разместить эммитеры spawn? (что бы червяки появлялись на заданных местах)

Для W4 я не в курсах, это посмотри на [w4tweaks.ru](http://w4tweaks.ucoz.ru).

## У меня редактор иногда вылетает. Особенно это бывает когда: 1) Я пытаюсь загрузить "высотную карту" для покселя. (На каждый третий раз) 2) Я пытаюсь открыть карту, когда у меня уже одна открыта. (100%) Так что делать во избежание этого?

Очень странно, попробуй выключать все режимы редактирования если загружаешь высотную карту. никогда у меня не вылетал редактор... незнаю почему...

## Твой новый патч много людей скачивают? (Фанаты игры еще есть?)

Ну да, жаль его на Team17 запретили... а так его уже скачало с Playground.ru - 406 раз и с моего worms3d-portal.com 302 раза итого 708 человек, есть еще фанаты =)

## Как закрасить уголки?

Это нереально, т.к. уголки это часть покселя верхнего, а не нижнего, я делал также как в игре, найди хоть одну карту без уголков...

## Как использовать другие цвета для стиля редактора?

Опции - Стиль - Стиль Окон - Пользоват. Активный цвет - Выбор. Неактивный цвет. Выбор. Применить.

Options - Style... - Style Edit - User Style. Active color - Select. Unactive color. Select. Apply

## В миссии "Конец Света" есть невидимая дорожка. Как такую сделать в своей карте?

Импортируй ее оттуда, а что за миссия такая? Викинги чтоли?

## Как сглаживать края карты?

Свойства Поверхности, поставь галочки на сглажку. \[Surfaces\]<!--(surfaces.md)-->. Выбераешь нужный [поксель](poxel.md), входишь в "тип поверхности" (справа меню\\самая нижняя). Там ставь две галочки на сглаживание, можешь все.

## Что такое высотная карта?

Верхняя часть покселя. (HMap) У тебя английская версия стоит? Поставь русскую.

## Можно ли для всех покселей сразу установить рубеж удаления квадратиков под вадой?

Команда в реплейсере `(Hlevel=-1.0)` очищает все поксели что находятся ниже позиции -1.0 число можно брать любое. В мануале есть картинки чтобы понять как это работает посмотри туда, а вообще выделяешь [поксель](poxel.md) нажимаешь правой кнопкой, меню, реплейсер. Пишешь

- Найти `(Poxel=any)`.
- Заменить `(Hlevel=-2.0)` любое число.

## Как красить высотную карту? (если открываешь)

![Hmaptexturescv8.jpg](../../assets/maps/Hmaptexturescv8.jpg)

Текстура Ландшафта, перетаскиваешь туда текстуры из Обзора Текстур. И открываешь импортном рисунок, ручную покраску я не делал. Надо просто `NameMap.xml` изменить и все. Текстура Ландшафта, перетаскиваешь туда текстуры из Обзора Текстур. И открываешь импортном рисунок, ручную покраску я не делал.

## Реплейсером пользоваться для каждого покселя отдельно?

[Реплейсер](replacer.md) создан для массовой замены, при определенной замене в поиске пиши `(Name=NameObject)`

## Нечего не заменяет реплейсер, что писать в "процесс"?

В процессе ничего не надо писать, в нем пишется результат, если ты не верно сделал команды результата не будет. Жди скоро сделаю видео как пользоваться [реплейсером](replacer.md), если будет желание у меня. А вообще в мануале все ОЧЕНЬ ХОРОШО НАРИСОВАНО!!!

## Как делать землю?

- способ 1. если для w3d - то любым покселем, делаешь его плоским 30x1x30 и применяешь [Высотную карту](height-map.md).
- способ 2. если для w4 - то открываешь \*.hmp и редактируешь его
- способ 3. импортируешь [высотную карту](height-map.md) и она разбивается на поксели.

## Что за характеристика у эмитера clip?

[Эмитер](emitter.md) это эффектный объект прикрепляющийся к [вокселю](voxel.md), [поксель](poxel.md) состоит из вокселей, так вот свойство clip указывает к какому вокселю принадлежит объект, т.е. в игре разрушив этот воксель объект исчезнет.

## Отсчёт координат эмитера идёт от этого вокселя или от центра покселя?

От центра покселя.
